% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[a5paper, margin=1.0cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{multicol}

\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

\setcounter{exercice}{1}
\begin{exercice}[D'après le sujet de bac de Nouvelle-Calédonie, novembre 2014]
Un parc de loisirs propose à ses visiteurs des parcours d'accrobranches. 

\begin{multicols}{2}
Les différents parcours sont modélisés par le graphe $\Gamma$ ci-contre où les sommets correspondent aux cinq arbres marquant leurs extrémités. Chaque parcours est représenté par une arête du graphe et peut être réalisé dans les deux sens.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.7, ultra thick]
\tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
\node[sommet] (A) at (0.5, 4.75) {1};
\node[sommet] (B) at (5.5, 4.75) {2};
\node[sommet] (C) at (7.5, 2.75) {3};
\node[sommet] (D) at (4.5,  0.5) {4};
\node[sommet] (E) at (0.5,  1.5) {5};
\draw (A) -- (B);
\draw (A) -- (D);
\draw (A) -- (E);
\draw (B) -- (C);
\draw (B) -- (D);
\draw (B) -- (E);
\draw (C) -- (E); 
\end{tikzpicture}
\end{center} 
\end{multicols}

\begin{enumerate}
\item L'organisateur du parc de loisirs souhaite que les visiteurs puissent, s'ils le souhaitent, réaliser un itinéraire complet d'accrobranches, c'est-à-dire un itinéraire empruntant une fois et une seule chaque parcours et en commençant cet itinéraire par l'arbre numéro 1. 

Justifier que ce souhait est réalisable et proposer un tel itinéraire. 
\item On note $M$ la matrice associée au graphe $\Gamma$ en considérant les sommets pris dans l'ordre croissant des numéros d'arbres. 
	\begin{enumerate}
		\item Écrire la matrice $M$. 
		\item On donne, ci-dessous, les matrices $M^2$ et $M^3$. 
		
		\[M^2 = \begin{pmatrix}            
3&   2&   2&   1&   1\\     
2&   4&   1&   1 &  2 \\    
2&   1&   2&   1&   1\\  
1&   1&   1&   2&   2\\     
1&   2&   1&   2&   3\\   
\end{pmatrix} \qquad \qquad M^3 = \begin{pmatrix}
4&   7&   3 &  5&   7\\ 
7&   6&   6&   6&   7\\    
3&   6&   2&   3&   5\\   
5&   6&   3&   2&   3\\   
7&   7&   5&   3&   4\\
\end{pmatrix}\]   
  
L'organisateur du parc de loisir souhaite organiser des \og itinéraires express \fg{} qui débuteront à  l'arbre numéro 1, emprunteront trois parcours d'accrobranches et finiront à l'arbre 4. Ces  itinéraires peuvent éventuellement emprunter plusieurs fois le même parcours. 
 
Déterminer, en justifiant votre résultat, le nombre \og d'itinéraires express \fg{} 
réalisables. 

(On ne demande pas de donner ces différents itinéraires)
	\end{enumerate} 
\item Pour terminer ces \og itinéraires express \fg, on installe un toboggan géant sur l'arbre 4. 

La forme de ce toboggan est modélisée par une fonction $f$ dont la courbe $\mathcal{C}$ est donnée ci-dessous dans un repère orthonormé. 

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, xscale=.4, yscale=.4]
      \draw[-latex] (0,0) -- (20,0);
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,10);
      \draw (2, 8.1) node{$\times$} node[above right]{$I$};
      \draw (10, 2.5) node{$\times$} node[above right]{$J$};
      \draw (20, 0) node{$\times$} node[above]{$K$};
      \foreach \x in {2, 4,..., 20} {
          \draw (\x, -.2) -- (\x, .2);
          \draw (\x, 0) node[below]{$\x$};
      }
      \foreach \y in {2, 4, ..., 10} {
          \draw (-.2, \y) -- (.2, \y);
          \draw (0, \y) node[left]{$\y$};
      }
      \node[below left] (0, 0)  {$0$};
      \clip (0, 0) rectangle (20, 10);
      \draw[domain=0:20,smooth,blue] plot ({\x},{0.025*\x*\x-\x+10});
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Cette courbe passe par les points I, J et K de coordonnées respectives (2~;~8,1), (10~;~2,5) et (20~;~0). 

La fonction $f$ est définie sur [0~;~20] par 

\[f(x) = ax^2 + bx + c\]

où $a, b$ et $c$ sont trois nombres réels. 

 
\medskip

	\begin{enumerate}
		\item Justifier que $a, b$ et $c$ sont solutions du système :
\[\left\{\begin{array}{l c l}
400a + 20b + c &=& 0\\
100a + 10b + c &=& 2,5\\
 4a + 2b + c   &=& 8,1
 \end{array}\right.\]
		\item Déterminer les matrices $X$ et $V$ pour que le système précédent soit équivalent à 

\[UX = V\quad  \text{où} \quad  U = \begin{pmatrix} 400 &20& 1\\100& 10& 1\\4&2&1
\end{pmatrix}.\]
 
		\item Déterminer $a, b$ et $c$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 

\vspace{0,5cm}

\end{exercice}
\end{document}
